# Проект №1 — Введение

Привет, участник Школы 21! Сфера IT для тебя новая, и иногда может показаться, что ничего не понятно. Это нормально (и не только для IT-сферы). Справиться с любой сложностью поможет корректно составленный вопрос.
В каждой непонятной ситуации формулируй вопрос. Как только удалось сформировать правильный вопрос, считай, что полдела сделано.
С этим вопросом отправляйся (в порядке приоритета):
- в поисковик,
- к одногруппнику / другу / в общий чат группы.

Главное — в курсе нет ничего, что тебе не под силу.

Этот проект является первой частью нашего большого курса по ручному тестированию. Сегодня мы с тобой познакомимся с тем, как устроено тестирование, зачем оно нужно и как его проводить. А начнём, пожалуй, с основных понятий 🤫!

## Instructions

Хотим дать ещё несколько подсказок, перед тем как ты приступишь к курсу 🙃

Все отчёты по результатам выполнения задания тебе придется оформлять в файлах с расширением `.md`. Markdown (отсюда и расширение md) — это облегчённый язык разметки. Подробно про него ты можешь прочитать [тут](https://ru.wikipedia.org/wiki/Markdown), если ещё с ним не знаком. Даже этот курс написан в файлах с расширением `.md`! Все картинки, выделения текстовой информации, гиперссылки, блоки программного кода — в общем, всё то, что не было доступно в `.txt`, есть в markdown.

Все созданные отчёты и файлы тебе нужно будет загрузить в папку `src/` в корне проекта (обязательно в ветку _develop_). Если они уже созданы, то пересоздавать или удалять их не нужно (просто отредактируй этот файл).

А ещё мы подготовили список дополнительной литературы, который позволит тебе лучше освоиться в материале этого и последующих блоков:
- Святослав Куликов — "Тестирование программного обеспечения. Базовый курс. (3-е издание)"
- Роман Савин — "Тестирование Дот Ком"    
- Гленфорд Майерс — "Искусство тестирования программ"

## Contents 

1. [Chapter I](#chapter-i) \
    1.1. [Общая инструкция](#общая-инструкция) 
2. [Chapter II](#chapter-ii) \
    2.1. [Тестирование и тестировщики](#тестирование-и-тестировщик) \
    2.2. [QA, QC](#qa-qc) \
    3.3. [Задание №1](#задание-1-виды-тестирования) 
3. [Chapter III](#chapter-iii) \
    3.1. [Уровни тестирования](#уровни-тестирования) \
    3.2. [Стандарты](#стандарты) \
    3.3. [Задание №2](#задание-2-тестирование-в-разработке) 
4. [Chapter IV](#chapter-iv) \
    4.1. [Модальные окна](#модальные-окна) \
    4.2. [Чек-боксы](#чек-боксы) \
    4.3. [Задание №3](#задание-3-модальное-окно-авторизации)

<h2 id="chapter-i">Chapter I</h2> 
<h3 id="общая-инструкция">Общая инструкция</h3>

Методология Школы 21 может быть не похожа на тот образовательный опыт, который случался с тобой ранее. Её отличает высокий уровень автономии: у тебя есть задача, ты должен её выполнить. По большей части тебе нужно будет самому добывать знания для её решения. Второй важный момент — это peer-to-peer обучение. В образовательном процессе нет менторов и экспертов, перед которыми ты защищаешь свой результат. Ты это делаешь перед такими же учащимися, как и ты сам. У них есть чек-лист, который поможет им качественно выполнить приемку вашей работы.

Роль Школы 21 заключается в том, чтобы обеспечить через последовательность заданий и оптимальный уровень поддержки такую траекторию обучения, при которой ты не только освоишь hard skills, но и научишься самообучаться.

- Не доверяй слухам и предположениям о том, как должно быть оформлено ваше решение. Этот документ является единственным источником, к которому стоит обращаться по большинству вопросов;
- твое решение будет оцениваться другими учащимися;
- подлежат оцениванию только те файлы, которые ты выложил в GIT (ветка develop, папка src);
- в твоей папке не должно быть лишних файлов — только те, что были указаны в задании;
- не забывай, что у вас есть доступ к интернету и поисковым системам;
- обсуждение заданий можно вести и в Rocket.Chat;
- будь внимателен к примерам, указанным в этом документе — они могут иметь важные детали, которые не были оговорены другим способом;
- и да пребудет с тобой Сила!

<h2 id="chapter-ii">Chapter II</h2> 
<h3 id="тестирование-и-тестировщик">Тестирование и тестировщики</h3>

Что же такое тестирование? **Тестирование** — это процесс оценки программного продукта на предмет его соответствия поставленным требованиям. Под **требованиями** в свою очередь мы будем понимать спецификацию того, что должно быть реализовано. 

Зачем проводится тестирование? Попробуем сформулировать это так:

- чтобы повысить вероятность того, что приложение, предназначенное для тестирования, будет работать правильно при любых обстоятельствах;
- чтобы повысить вероятность того, что приложение, предназначенное для тестирования, будет соответствовать всем описанным требованиям;
- чтобы иметь представление о состоянии продукта на данный момент;
- чтобы выявить ситуации, в которых поведение программы является неправильным или не соответствующим спецификации.

Соответственно, **тестировщиком** называют человека, который осуществляет это тестирование, проверяя какой-либо программный продукт.

<h3 id="qa-qc">QA, QC</h3>

Часто в сфере тестирования можно встретить такие понятия, как Quality Assurance (обеспечение качества) и Quality Control (контроль качества). Давай разберёмся, что это такое и чем они отличаются от обычного тестирования.

**Quality Control (QC)** — обеспечивает проверку продукта не только на соответствие требованиям, но и на соответствие заранее согласованному уровню качества продукта и готовность к выпуску продукта в эксплуатацию.

**Quality Assurance (QA)** — это не только и не столько тестирование, будь то ручное или автоматизированное, это набор методик и подходов, предназначенных для выявления и контроля всех несоответствий качества программных продуктов. То есть QA включает в себя QC. QA должно обеспечивать методы и технологии всех участников процесса создания ПО, чтобы в итоге получить качественный веб-продукт.

Тогда можно сказать, что тестирование является одной из техник контроля качества, включающая в себя активности по планированию работ (Test Management), проектированию тестов (Test Design), выполнению тестирования (Test Execution) и анализу полученных результатов (Test Analysis).

Если это представить графически, то мы получим следующее изображение:

![qa-qc-testing](misc/images/qa-qc-testing.png)

<h3 id="задание-1-виды-тестирования">Задание №1. Виды тестирования</h3>

В этом задании тебе нужно найти информацию про различные виды тестирования. Существует множество оснований, по которым можно классифицировать виды тестирования ПО — уровень, функциональность, позитивность и другие. Сейчас мы ограничимся следующими:

По уровню тестирования:
- интеграционное тестирование;
- модульное тестирование;
- системное тестирование.

По степени автоматизации:
- автоматизированние тестирование;
- полуавтоматизированное тестирование;
- ручное тестирование.

Создай документ `exercise1.md`, в котором дай определения вышеперечисленным шести видам тестирования. Каждое новое определение пиши с новой строки. 

<h2 id="chapter-iii">Chapter III</h2>

<h3 id="уровни-тестирования">Уровни тестирования</h3>

Существуют четыре уровня тестирования:

- Модульное (оно же компонентное) тестирование;
- Интеграционное тестирование;
- Системное тестирование;
- И ещё один уровень тестирования, который ты ещё не рассматривал в предыдущем задании, — **приемочное тестирование** — тестирование, проводимое при сдаче продукта заказчику. Целью приемочного тестирования является определение готовности программного продукта к использованию конечными пользователями. Набор тест-кейсов и сценариев разрабатывается на основании требований к данному приложению.

<h3 id="стандарты">Стандарты</h3>

Многие организации во всем мире разрабатывают и внедряют различные стандарты для повышения качества своих программ. Рассмотрим самые используемые из них:

- **ISO / IEC 9126** (рассматриваются различные аспекты для определения качества программного приложения)
- **ISO / IEC 9241-11** (рассматривается степень, в которой продукт может использоваться указанными пользователями для достижения определенных целей)
- **ISO / IEC 25000: 2005** (рекомендации по требованиям и оценке качества программного обеспечения — _SQuaRE_)
- **ISO / IEC 12119** (о пакетах программного обеспечения, поставляемых клиенту)
- **IEEE 829** (стандарт для формата документов, используемых на разных этапах тестирования программного обеспечения)
- **IEEE 1008** (стандарт для модульного тестирования)
- **IEEE 1059** (руководство по планам проверки и валидации программного обеспечения)
- **IEEE 1061** (методология определения требований к качеству, метрики)
- **BS 7925-1** (словарь терминов, используемых при тестировании программного обеспечения)
- **BS 7925-2** (стандарт для тестирования компонентов программного обеспечения)

Полную информацию о них ты всегда можешь найти в интернете!😊

<h3 id="задание-2-тестирование-в-разработке">Задание №2. Тестирование в разработке</h3>

Создай файл `exercise2.md`. Пользуясь дополнительной литературой, а также информацией из интернета, опиши в этом файле: каким образом, на каких стадиях жизненного цикла ПО и кем может проводиться каждый из описанных выше уровней тестирования. Озаглавь свои идеи заголовком `# Уровни тестирования`.

<h2 id="chapter-iv">Chapter IV</h2>

Конечно, в сфере IT есть множество своих терминов, которые рядовому тестировщику необходимо знать. В ходе курса мы потихоньку будем разбираться с каждым из них, а сейчас начнём разговор с самых простых и базовых вещей — модальные окна (модалки) и чек-боксы.

<h3 id="модальные-окна">Модальные окна</h3>

Модальное (или всплывающее) окно — это элементы интерфейса, которые открываются поверх текущей страницы, требующие отклика пользователя. Самым простым примером модального окна является окно подтверждения. Например, ты хочешь удалить какое-нибудь сообщение в чате, тогда "всплывёт" модальное окно с просьбой подтвердить действие. Пример более сложных модальных окон — это окна авторизации и регистрации, которые требуют не только нажатия на одну из предложенных кнопок, но также заполнения текстовых полей.

<h3 id="чек-боксы">Чек-боксы</h3>

Чек-бокс тебе может быть знаком под другим названием — флажок/галочка. Флажок, флаговая кнопка, чекбокс, галочка — это элемент графического пользовательского интерфейса, позволяющий пользователю управлять параметром с двумя состояниями — включено и отключено (галочка стоит, либо галочки нет).

<h3 id="задание-3-модальное-окно-авторизации">Задание №3. Модальное окно авторизации</h3>

Перейди на сайт https://sbermarket.ru/, потом найди на сайте модальное окно авторизации. Подобная форма есть во всех приложениях и веб-сервисах. Рассмотрим ситуацию, когда нет никакой документации (требований и технического задания) к данной форме. В файле `exercise3.md` опиши, за что отвечает каждая кнопка и каждый чек-бокс. К чему приводит нажатие на каждую функциональную часть модального окна? Что происходит, когда ты наводишь курсор на какую-нибудь кнопку? 

В md-файле не забывай добавлять заголовки к своему тексту, чтобы разделить его по функционалу приложения. Например:

```
## Закрытие модального окна

Чтобы закрыть модальное окно, необходимо либо нажать на иконку крестика в правой верхней части модального окна, либо нажать кнопку Esc на клавиатуре.
```

<h3 id="double-check">Double-check</h3>

Перед загрузкой выполненного проекта в репозиторий перепроверь наличие всех необходимых файлов, которые требовалось создать во время его выполнения:

```
exercise1.md
exercise2.md
exercise3.md
```

💡 [Нажми здесь](https://forms.gle/EeP2Q2t7ZezVet6W6) **чтобы отправить обратную связь по проекту**.
